光復區會：天水圍一片金黃 當選素人誓追究7.21

光復區會：天水圍一片金黃
當選素人誓追究7.21

【本報訊】有30萬人口的天水圍，在今次區選中，逾17萬登記選民的投票率高逾七成，17個議席全由泛民勝出，過半數當選人為不足30歲的首次參選素人。是次區選一眾新丁藉抗爭運動跑出，成功用民主、公義的旗號，踢走佔位良久的建制老手。多名準備「進駐」天水圍各區的候任區議員異口同聲地說，除了要求撤回17億天價的天橋工程，處理好民生議題外，當選後的首要重任，更是要團結爭取獨立調查警暴，追究7.21元朗白衣人恐襲事件，討回公道。

記者：邵靖妍 李錦欣
攝影：趙浩宜

天水圍區選民主派全勝，令伍健偉（右）興奮不已。

伍健偉：要拉倒17億行人天橋

相關新聞：廉署查「香港01」涉舞弊

【嘉湖北】
24歲嘉湖北當選人伍健偉（阿K），於今次區選奪得4,371票，以165票之微險勝曾四度連任、比他大30歲的李月民（4,206票），當選後他未有立即大肆慶祝，反而走到當時仍被警方包圍的理大「救手足」，然後跟候任區議員聯署煞停天價大白象工程，要求政府擱置元朗17億行人天橋的招標程序。

阿K不否認自己是因應反送中而生的區議員，為公義出聲固然是首要任務，但他對社區工作亦絕不馬虎，更要求自己短時間內成為稱職的區議員，一改以往地區撥款或工程欠缺透明度的弊病。

未正式上任，他已就景湖居發生的警民衝突與街坊開會，跟進管理公司和保安公司有否失職。他亦將聯絡食環署，祈將滿佈文宣的銀座隧道回復乾淨舊貌後，再為街坊爭取把連儂牆合法化或規範化。

如何取得工作上的平衡是阿K當選後的一大難題，「點樣可以分配到時間參與社運之餘，仲可以兼顧民生，然後兩邊都要搞得妥妥當當。」縱使未到1月1日上任日子，但街坊已視他為區內的新代表，「佢哋（街坊）問我有乜難處，我話快啲幫我搵幾個admin玩吓facebook同Telegram先，如果唔係我每日淨係覆唔同社交軟件嘅訊息，都已經可以由朝玩到晚。」

政府撥款有限，缺乏政黨背景和強大資金來源支持的他，正為未來議員辦事處選址和聘用議員助理苦惱，他正考慮與候任嘉湖南區議員吳玉英合租一舖位作為議辦。

支持手足 拒吃人血饅頭

阿K直認自己是激進派，不平則鳴，一直以來支持前線手足，「其實好多手足受傷、被捕，我都係親眼目睹，但做唔到啲乜嘢。」因此，他極盼換上區議員身份後，能更實在地為運動作貢獻。對被親中媒體認證「能指揮暴徒」，阿K一笑置之，但對於同路人抨擊，阿K坦言感失落，「總會有啲聲音批評我哋呢班人，係所謂食人血饅頭，用佢哋嘅血同汗去換嚟我哋嘅席位。」家境不俗的阿K，前途本來一片光明，但他卻選擇與抗爭者同行，看到由市民一點一滴堆砌而成的曙光，他對於香港的未來，依然抱有希望。

王百羽：應承街坊就要做到

【天 恒】
復仇成功的天恒當選人王百羽（28歲），上屆以1,432票之差敗陣，今屆收復失地，奪票超過六成（6,004票），擊敗昔日對手工聯會重量級人馬陸頌雄（3,731票）。他見證2014年雨傘革命後，多了素人參選，為今日「染黃天水圍」播下種子，又認為如何留住市民信心，甚至爭取對家選民的支持，對王百羽及民主派均是一大挑戰。

元朗天恒選區區議員王百羽高票當選，縱使資源及人手不足，但他仍經常堅持一個人落區謝票。

重視少數族裔

當選後王百羽馬不停蹄地學做區議員，採訪當日，仍是「IT人」的他剛下班，背着謝票用的易拉架，汗流浹背地趕到天恒輕鐵站，不少街坊前來為他打氣，「好彩你贏咗」、「我嗰日叫晒成家人投你」。一群少數族裔小朋友七嘴八舌爭相跟他聊天，「佢幫過我哋！」一名小朋友向記者大喊，只見王百羽靦腆地微笑一下，原來小朋友的滑板車曾被偷去，向保安員求助反被驅趕，於是向王百羽求助。

天水圍北是新移民和少數族裔聚居地，王百羽除大受少數族裔小朋友歡迎外，亦贏得不少新移民的選票，「有個藍絲姐姐，係支持開工聯會嘅，佢話因為有蛇齋餅叛糭嘛！但今次就轉軚，因為見到新聞報嗰啲後生仔俾人打得好慘，佢話感同身受，因為佢都係媽媽！」

四年前落敗後一度心灰意冷的他坦言，反送中重燃他的參選意欲，「我記得以前有個哥哥講笑咁講，你哋班後生仔講乜抗爭呀？汽油彈都未有！但今年佢話，你哋掟汽油彈，OK，贏咗喇你哋！」王百羽對這個玩笑印象深刻，並非因這名街坊同意暴力，而是因他領會到長輩要求新一代「講得出做得到」，對他即將就任天恒區議員尤為重要。

天恒的13,000名選民中，近9,800人投票，王百羽認為投票率反映民意，他當選後不忘提醒支持者，「究竟邊個先至係打人嗰個、邊個先至係制度暴力嗰個、乜嘢係警暴」。他不斷提醒自己選舉是次要的任務，而因勝出區選贏得的資源和民心，一定要回饋於尚未成功的時代革命。

陳美蓮：終不需再孤軍作戰

【慈 祐】
民主派在天水圍選區全取17席，對於從前在區內儼如孤軍作戰、今屆成功連任慈祐區區議員的62歲陳美蓮來說實在振奮。作為自2004年起扎根於天水圍的民主派前輩，見證整個社區變化和街坊成長，陳於過去四年是區內唯一的民主派區議員，在某些關鍵時刻，她亦曾感有心無力，孤掌難鳴。像元朗7.21恐襲，她曾聯同另外四名元朗區民主派區議員要求召開緊急會議，但當時遭佔大多數的建制派區議員反對，事件終拖至9月3日元朗區議會才能討論，她既無奈又氣憤。

元朗「17億天價橋」亦是之前民主派無力阻止政府亂花錢的一大例子，眼見元朗大馬路長期飽受交通擠塞的困擾，但建制派支持撥款17億興建的天橋卻是連接朗屏邨與馬田路，但抗爭運動炒熱區選氣氛，陳亦士氣大振，「我覺得好震撼，亦都覺得好感動，香港有好多市民覺醒咗，去關心社會，關心選舉。」她認為今時今日的香港處於「一個年輕人嘅時代，𠵱家年輕人先係主角，亦係未來主人翁」，抗爭運動令新一代「一晚長大」，重新審視自己在社會上的角色，甚至憑藉手中一票「改變、改革，真係回應咗時代革命」。

天水圍發生多宗警暴事件，作為上屆天水圍唯一的民主派，陳美蓮喜見年輕一代用選票發起時代革命。

樂與生力軍交流分享

慈祐區素來被視為天水圍「老區」，但區選當日陳美蓮親見不少年輕人前往票站排隊投票，有一年輕女生帶淚向她說：「今次唔輸得，唔可以輸俾民建聯。」因此，她認為政治議題深埋市民心中。是次區選雖為民主派爭一口氣，但陳認為不能掉以輕心，「明年立法會（選舉）議席都好重要，我哋保唔保得住，同埋民主派會唔會攞多過半數，就睇選民能唔能夠齊心，所以會呼籲街坊唔好忘記明年嘅立法會選舉。」

新一批政壇生力軍對這位前輩而言，是一大動力，陳美蓮說：「呢班年輕人好多都有好高學歷，佢哋亦睇到自己嘅目標，同埋新人事新作風，喺民生、社區方面，佢哋有佢哋嘅一套，我覺得係一個新改革，會越嚟越進步！」她明言希望多與生力軍交流，並跟他們分享自己的心得。